\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% --- PACCHETTI BASE E LINGUA ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}

% --- LAYOUT E GEOMETRIA ---
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.2cm, right=2.2cm}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

% --- GRAFICA E TABELLE ---
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{output-decimal-marker={,}, per-mode=symbol}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\captionsetup{font=small, labelfont=bf}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{footmisc}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% --- STILE TITOLI ---
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{0.8em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalfont\large\bfseries}{\thesubsection}{0.8em}{}

% --- COLONNE TABULARX ---
\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\newcommand{\gradi}{$^{\circ}$C}

\title{\vspace{-1.6cm}\textbf{Il riscaldamento che non si vede\\[2pt]
\large Anomalie termiche e impatti quotidiani nei 32 comuni del\\
GAL Versante Laziale del Parco Nazionale d'Abruzzo, Lazio e Molise}}
\author{A cura di \rule{4cm}{0.4pt} \\ \small Comprensorio GAL ``Verla'' --- Provincia di Frosinone}
\date{Giugno 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
\noindent Quando si parla di cambiamento climatico l'attenzione cade quasi sempre sui grandi numeri planetari, su scenari lontani nel tempo o nello spazio. Eppure il riscaldamento è un fenomeno che si misura anche sotto casa, paese per paese. In queste pagine proviamo a guardarlo da vicino nel territorio del GAL Versante Laziale del PNALM --- trentadue comuni a cavallo fra la Val di Comino, la valle del Liri e le pendici delle Mainarde --- ricostruendo l'andamento delle temperature degli ultimi quindici anni a partire dai dati di rianalisi \textit{ERA5} del \textit{Copernicus Climate Change Service}. Il lavoro accompagna lo sviluppo di un'applicazione web divulgativa che permette a chiunque di interrogare il dato del proprio comune e di tradurlo in conseguenze concrete: notti senza riposo, bollette, acqua per i campi, raccolti. I risultati confermano, anche alla scala locale, ciò che la letteratura osserva alla scala continentale: un riscaldamento ormai strutturale, particolarmente marcato nei mesi caldi, con effetti che variano sensibilmente con l'altitudine.
\end{abstract}

\vspace{0.3cm}

\section{Perché guardare al clima del proprio paese}
Le ondate di calore fanno notizia perché sono visibili e improvvise; ma sono la punta dell'iceberg. Il segnale che conta davvero non è il singolo record giornaliero, bensì lo spostamento lento e silenzioso della \emph{media}: è la media che dice se un territorio sta cambiando pelle. Dagli anni Ottanta la temperatura media europea è cresciuta di circa mezzo grado per decennio, un ritmo doppio rispetto a quello dell'intero pianeta; il bacino del Mediterraneo, di cui l'Appennino centrale fa parte a pieno titolo, si scalda ancora più in fretta, con un anticipo stimato attorno al venti per cento rispetto alla media globale \cite{medecc2020, ipcc2021}.

C'è un secondo aspetto, spesso trascurato: a scaldarsi di più sono proprio le zone interne e fredde, quelle di montagna, non le coste. Per un comprensorio come il nostro, fatto di borghi appenninici e di fondovalle agricoli, la domanda ``quanto fa più caldo qui rispetto a vent'anni fa?'' non è un esercizio accademico ma una questione che tocca l'agricoltura, il turismo, la salute degli anziani, il costo dell'energia. Da qui è nata l'idea di costruire uno strumento che restituisse quel numero, comune per comune, e che lo rendesse leggibile a chi non maneggia gradi e anomalie tutti i giorni.

\section{Da dove vengono i dati}
La tentazione, di fronte a una domanda del genere, sarebbe quella di andare a cercare la centralina meteo più vicina. È però la strada sbagliata: le serie termometriche al suolo soffrono di interruzioni storiche, spostamenti di sensori, urbanizzazione progressiva attorno alla stazione, e nei nostri comuni montani semplicemente non esistono con continuità sufficiente. Abbiamo quindi scelto la via della \textbf{rianalisi climatica}, cioè la ricostruzione fisica dello stato dell'atmosfera ottenuta facendo ``digerire'' a un modello meteorologico tutte le osservazioni disponibili.

Nello specifico, l'ossatura del lavoro è il dataset \textbf{ERA5} prodotto dal Centro Europeo per le Previsioni Meteorologiche a Medio Termine (ECMWF) nell'ambito del Copernicus Climate Change Service \cite{hersbach2020, c3s}. ERA5 fornisce la temperatura a due metri dal suolo con cadenza oraria; nella sua declinazione ad alta risoluzione \textit{ERA5-Land} \cite{munoz2021} la maglia di calcolo scende a circa \SI{11}{\kilo\meter}. Per il nostro comprensorio abbiamo estratto la serie oraria della temperatura a due metri ($T_{2m}$) dal 2011 al 2025, più i primi mesi del 2026, ricavandone per ciascun comune gli indicatori annuali e mensili.

\subsection{Il nodo della risoluzione: stessa cella, paesi diversi}
La griglia di rianalisi ha un limite intrinseco: una cella copre un'area di parecchi chilometri di lato e ne restituisce un valore medio. Comuni vicini ma a quote molto diverse --- si pensi a Cassino di fondovalle e a Terelle arroccata oltre i mille metri --- finiscono nella stessa cella e condividerebbero, di partenza, lo stesso numero. È un problema reale: la temperatura cambia con la quota in modo tutt'altro che trascurabile.

Per restituire a ogni paese la sua temperatura abbiamo applicato un \textbf{downscaling altimetrico} basato sul gradiente termico verticale standard dell'atmosfera, pari a circa \SI{6.5}{\celsius} ogni mille metri di dislivello. Detta cella di rianalisi $T_{\text{cella}}$ e nota la sua quota media $z_{\text{cella}}$, la stima per il comune di quota $z_{\text{com}}$ diventa
\begin{equation}
T_{\text{com}} = T_{\text{cella}} - \gamma\,\bigl(z_{\text{com}} - z_{\text{cella}}\bigr), \qquad \gamma \simeq 6{,}5~^{\circ}\mathrm{C}\,\mathrm{km}^{-1}.
\end{equation}
La correzione è una semplice traslazione costante in temperatura, applicata prima del conteggio delle soglie (notti tropicali, giorni caldi): è il motivo per cui, nelle pagine che seguono, paesi nella stessa cella mostrano comunque valori assoluti e numeri di notti afose diversi e fisicamente coerenti.

\subsection{La baseline e il calcolo dell'anomalia}
Per distinguere il segnale climatico dal rumore meteorologico di un singolo anno occorre un termine di paragone stabile. Lo standard fissato dall'Organizzazione Meteorologica Mondiale è la media del trentennio \textbf{1961--1990} \cite{wmo}, ancora oggi il riferimento più usato per misurare le anomalie. L'anomalia termica del mese $m$ si definisce in modo elementare come scarto rispetto a quella normale climatica:
\begin{equation}
\Delta T_m = \overline{T}_{\text{recente},\,m} - \overline{T}_{\text{rif},\,m}.
\end{equation}

Va detto con onestà che il trentennio 1961--1990 non rientra nella finestra osservata di cui disponiamo a livello operativo: i file ERA5 che alimentano l'applicazione coprono il periodo 2011--2025. Per questo la nostra implementazione adotta un confronto interno, robusto perché basato esclusivamente su dato osservato, fra un \emph{periodo di riferimento} (la media 2011--2014) e un \emph{periodo recente} (la media 2022--2025). Lo scarto fra i due quadrienni misura quanto il clima si sia spostato nell'arco di un decennio, all'interno dello stesso strumento di misura e quindi senza discontinuità di metodo. Il confronto con la normale WMO 1961--1990 resta il quadro di riferimento concettuale, ed è perfettamente sostituibile nel motore di calcolo non appena si scarichino dal Copernicus i dati del trentennio storico.

A monte, per smorzare l'oscillazione interannuale nelle serie lunghe, le temperature medie annue sono filtrate con una media mobile centrata a cinque anni:
\begin{equation}
\widetilde{T}_{y} = \frac{1}{5}\sum_{k=-2}^{2} T_{y+k}.
\end{equation}

\subsection{Gli indicatori di disagio}
Accanto alla media abbiamo conteggiato due indicatori dal forte significato percepito. Le \textbf{notti tropicali} sono le notti in cui la temperatura minima non scende sotto i \SI{20}{\celsius}: sono quelle in cui il corpo non riesce a recuperare dal caldo del giorno e si dorme male. I \textbf{giorni caldi} sono i giorni con massima oltre i \SI{30}{\celsius}. Entrambi sono contati direttamente sulla serie oraria, dopo la correzione altimetrica, e non stimati: rappresentano quindi il dato osservato più tangibile dell'intero lavoro.

\section{L'applicazione web}
Il dato, da solo, non comunica. Per questo lo abbiamo incardinato in un'applicazione web pensata per il cittadino prima ancora che per il tecnico. L'architettura segue una logica deliberatamente semplice e a basso costo di esercizio, riassunta in Tabella~\ref{tab:stack}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Catena di elaborazione e pubblicazione dell'applicazione.}
\label{tab:stack}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l Y}
\toprule
\textbf{Componente} & \textbf{Funzione} \\
\midrule
Estrazione (Python: \texttt{xarray}, \texttt{cfgrib}) & Lettura dei file GRIB ERA5, ritaglio sui 32 comuni, downscaling altimetrico, conteggio di medie mensili, notti tropicali e giorni caldi. \\
Costruzione dataset (Python: \texttt{pandas}) & Calcolo degli scarti fra i quadrienni, media mobile a 5 anni, esportazione in un unico file JSON ottimizzato. \\
Frontend (Next.js, Tailwind CSS) & Interfaccia di consultazione: ricerca del comune, grafici, mappa, schede d'impatto. \\
Servizio dati (route API) & Restituzione istantanea dell'aumento di temperatura e degli impatti per il comune e l'anno scelti. \\
Pubblicazione (Vercel, rete CDN) & Sito statico, senza database, raggiungibile da qualsiasi dispositivo. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Una precisazione tecnica è doverosa, perché smentisce un'aspettativa diffusa: l'archivio del Copernicus \emph{non} si interroga in tempo reale dal browser. L'accesso ai dati avviene tramite un sistema a coda asincrono, autenticato, che restituisce file di dati dopo un'elaborazione che può richiedere minuti. Tutta la parte ``pesante'' è perciò svolta a monte, una volta sola; ciò che l'utente interroga è il prodotto finito, servito istantaneamente da rete di distribuzione. Aggiornare l'osservatorio con una nuova annata significa semplicemente aggiungere il file dell'anno ed eseguire nuovamente la catena di elaborazione.

\subsection{Che cosa si può fare con l'app}
Il fulcro è l'\textbf{esploratore per comune}: si sceglie uno dei trentadue paesi e l'applicazione mostra lo scarto medio annuo, il mese che si è scaldato di più, l'evoluzione delle notti tropicali e l'istogramma mensile delle anomalie. A corredo, una sezione traduce il riscaldamento in conseguenze quotidiane e una mappa del distretto evidenzia il comune selezionato. L'applicazione è raggiungibile all'indirizzo \url{https://clima-galverla.vercel.app}.

\paragraph{Dal grado all'esperienza quotidiana.} La parte forse più efficace sul piano comunicativo è il \emph{traduttore d'impatto}. Un aumento di temperatura, di per sé astratto, viene convertito in grandezze familiari attraverso fattori di conversione tratti dalla letteratura, riportati in Tabella~\ref{tab:impatti}. Dove possibile si usa il dato osservato (è il caso delle notti tropicali, contate una per una); altrove si ricorre a una stima proporzionale, esplicitamente segnalata come tale e corredata della fonte.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Fattori di traduzione del riscaldamento in impatti quotidiani.}
\label{tab:impatti}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y C Y}
\toprule
\textbf{Ambito} & \textbf{Fattore adottato} & \textbf{Riferimento} \\
\midrule
Sonno e salute & $-12$ min di sonno per ogni notte tropicale & Minor et al. (2024) \cite{sleep} \\
Energia per il raffrescamento & $+13\%$ di consumo elettrico per \SI{1}{\celsius} & EIA; Climate Central \cite{eia, climatecentral} \\
Acqua e irrigazione & $+6\%$ di fabbisogno irriguo per \SI{1}{\celsius} (area mediterranea) & Copernicus HESS; CMCC \cite{hess, cmcc} \\
Agricoltura & $-5\%$ di resa cerealicola per \SI{1}{\celsius}; vite con maggiore richiesta idrica & IPCC AR6 \cite{ipcc2021} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Risultati per il comprensorio}
\subsection{Il segnale mensile: l'esempio di Atina}
Conviene partire da un comune rappresentativo della Val di Comino. La Figura~\ref{fig:atina} scompone mese per mese lo scarto fra la media 2022--2025 e quella 2011--2014 per Atina (\SI{490}{\meter} s.l.m.). Il quadro è netto: l'estate è la stagione che si scalda di più, con luglio in testa a $+3{,}1$~\gradi, mentre alcuni mesi di transizione restano sostanzialmente stabili o addirittura in lieve flessione --- è il caso di aprile e novembre, dove la variabilità di due soli quadrienni può ancora produrre piccoli segni negativi. Mediando sull'anno, lo scarto si attesta su $+1{,}2$~\gradi.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=0.92\textwidth, height=7cm,
    ybar, bar width=16pt,
    title={\textbf{Scarto termico mensile ad Atina: media 2022--2025 vs 2011--2014}},
    ylabel={Anomalia $\Delta T_m$ ($^{\circ}$C)},
    ymin=-1, ymax=4,
    xtick=data,
    xticklabels={Gen,Feb,Mar,Apr,Mag,Giu,Lug,Ago,Set,Ott,Nov,Dic},
    nodes near coords, nodes near coords align={vertical},
    every node near coord/.append style={font=\scriptsize},
    grid=major, major grid style={dashed, gray!30},
    axis x line=bottom, axis y line=left,
    enlarge x limits=0.06,
]
\addplot[fill=red!65, draw=black!70] coordinates {
    (1,1.1)(2,2.5)(3,0.9)(4,-0.2)(5,1.2)(6,2.3)(7,3.1)(8,0.8)(9,0.3)(10,0.9)(11,-0.3)(12,1.7)
};
\addplot[sharp plot, no markers, black, dashed, thick] coordinates {(0.4,1.2)(12.6,1.2)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Elaborazione su dati ERA5. L'istogramma quantifica l'anomalia termica dei singoli mesi: la linea tratteggiata indica lo scarto medio annuo ($+1{,}2$~\gradi). I valori derivano dal confronto fra due quadrienni osservati e non da una proiezione modellistica.}
\label{fig:atina}
\end{figure}

\subsection{Le notti tropicali e il ruolo della quota}
Se lo scarto medio è un segnale di area, abbastanza uniforme sul comprensorio, le notti tropicali raccontano una storia molto più sfaccettata, legata in modo stretto all'altitudine. La Figura~\ref{fig:notti} mette in relazione la quota di ciascun comune con il numero di notti tropicali del periodo recente. Nei fondovalle del Cassinate e del Sorano si è passati da una ventina a oltre quaranta notti afose all'anno; salendo di quota il fenomeno si dirada rapidamente, fino ad annullarsi nei centri oltre i settecento metri, dove la minima notturna continua a scendere sotto la soglia critica.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=0.92\textwidth, height=7cm,
    title={\textbf{Notti tropicali (periodo recente) in funzione della quota}},
    xlabel={Quota del comune (m s.l.m.)},
    ylabel={Notti tropicali all'anno},
    xmin=0, xmax=1100, ymin=-2, ymax=55,
    grid=major, major grid style={dashed, gray!30},
    scatter/use mapped color={draw=black, fill=Maroon},
    only marks, mark size=2.4pt,
]
\addplot+[only marks, mark=*, mark options={fill=Maroon, draw=black!60}] coordinates {
    (60,47)(110,43)(130,42)(145,26)(188,20)(235,30)(250,29)(270,38)(350,25)
    (412,9)(460,0)(490,4)(550,0)(650,0)(725,0)(850,0)(926,0)(1050,0)
};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Ogni punto è un comune. La dipendenza dalla quota è evidente: il disagio notturno da calore si concentra nei fondovalle, mentre i centri d'altura ne sono finora preservati. È la dimostrazione pratica dell'utilità del downscaling altimetrico.}
\label{fig:notti}
\end{figure}

\subsection{Quadro d'insieme dei 32 comuni}
La Tabella~\ref{tab:comuni} raccoglie il quadro completo: per ogni comune sono riportati la quota, lo scarto medio annuo, l'intensità del picco estivo (luglio) e l'evoluzione delle notti tropicali dal 2011 al 2025. Emergono con chiarezza i due livelli di lettura: un riscaldamento medio compreso fra $+1{,}2$ e $+1{,}4$~\gradi praticamente ovunque, e una geografia del disagio notturno fortemente modulata dall'altitudine.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Sintesi delle anomalie termiche per i 32 comuni del GAL Verla (ordinati per quota).}
\label{tab:comuni}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\footnotesize
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y C C C C}
\toprule
\textbf{Comune} & \textbf{Quota (m)} & \textbf{$\Delta T_{\text{avg}}$ (\gradi)} & \textbf{Picco Lug. (\gradi)} & \textbf{Notti trop. 2011\,$\rightarrow$\,2025} \\
\midrule
Pontecorvo & 60 & $+1{,}2$ & $+3{,}1$ & $20 \rightarrow 47$ \\
Villa Santa Lucia & 109 & $+1{,}2$ & $+3{,}1$ & $16 \rightarrow 43$ \\
Aquino & 110 & $+1{,}2$ & $+3{,}1$ & $16 \rightarrow 43$ \\
Sant'Elia Fiumerapido & 110 & $+1{,}2$ & $+3{,}1$ & $16 \rightarrow 43$ \\
Piedimonte San Germano & 130 & $+1{,}2$ & $+3{,}1$ & $16 \rightarrow 42$ \\
Cervaro & 145 & $+1{,}2$ & $+3{,}2$ & $12 \rightarrow 26$ \\
San Vittore del Lazio & 188 & $+1{,}2$ & $+3{,}2$ & $9 \rightarrow 20$ \\
Roccasecca & 235 & $+1{,}2$ & $+3{,}1$ & $11 \rightarrow 30$ \\
Castelliri & 244 & $+1{,}4$ & $+3{,}3$ & $2 \rightarrow 4$ \\
Castrocielo & 250 & $+1{,}2$ & $+3{,}1$ & $10 \rightarrow 29$ \\
Strangolagalli & 270 & $+1{,}2$ & $+3{,}0$ & $14 \rightarrow 38$ \\
Boville Ernica & 333 & $+1{,}4$ & $+3{,}3$ & $1 \rightarrow 0$ \\
Ripi & 350 & $+1{,}2$ & $+3{,}0$ & $9 \rightarrow 25$ \\
Belmonte Castello & 412 & $+1{,}2$ & $+3{,}1$ & $2 \rightarrow 9$ \\
Casalvieri & 412 & $+1{,}4$ & $+3{,}2$ & $0 \rightarrow 0$ \\
Monte San Giovanni Campano & 420 & $+1{,}4$ & $+3{,}3$ & $1 \rightarrow 0$ \\
Arpino & 450 & $+1{,}4$ & $+3{,}3$ & $0 \rightarrow 0$ \\
Vicalvi & 460 & $+1{,}4$ & $+3{,}2$ & $0 \rightarrow 0$ \\
Vallerotonda & 472 & $+1{,}2$ & $+3{,}2$ & $1 \rightarrow 3$ \\
Alvito & 480 & $+1{,}4$ & $+3{,}2$ & $0 \rightarrow 0$ \\
Atina & 490 & $+1{,}2$ & $+3{,}1$ & $1 \rightarrow 4$ \\
Villa Latina & 500 & $+1{,}2$ & $+3{,}1$ & $1 \rightarrow 4$ \\
Colle San Magno & 547 & $+1{,}2$ & $+3{,}1$ & $1 \rightarrow 3$ \\
Gallinaro & 550 & $+1{,}4$ & $+3{,}2$ & $0 \rightarrow 0$ \\
Veroli & 570 & $+1{,}4$ & $+3{,}3$ & $0 \rightarrow 0$ \\
Campoli Appennino & 650 & $+1{,}4$ & $+3{,}2$ & $0 \rightarrow 0$ \\
Picinisco & 725 & $+1{,}4$ & $+3{,}2$ & $0 \rightarrow 0$ \\
San Donato Val di Comino & 728 & $+1{,}4$ & $+3{,}2$ & $0 \rightarrow 0$ \\
Settefrati & 790 & $+1{,}4$ & $+3{,}2$ & $0 \rightarrow 0$ \\
San Biagio Saracinisco & 850 & $+1{,}2$ & $+3{,}2$ & $0 \rightarrow 0$ \\
Acquafondata & 926 & $+1{,}2$ & $+3{,}2$ & $0 \rightarrow 0$ \\
Terelle & 1050 & $+1{,}2$ & $+3{,}1$ & $0 \rightarrow 0$ \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{La striscia del riscaldamento}
Per la comunicazione l'applicazione adotta anche le ormai celebri \emph{warming stripes}: una sequenza di bande verticali, una per anno, colorate dal blu (più freddo) al rosso (più caldo) della serie locale. Lo strumento, ideato dal climatologo Ed Hawkins, ha il pregio di rendere immediato, senza assi né numeri, lo scivolamento della media verso le tonalità calde nell'ultimo decennio. Nel nostro caso la striscia copre l'intera serie ricostruita, con le annate osservate 2011--2025 in evidenza.

\section{Discussione e limiti}
Sarebbe scorretto presentare questi numeri senza i loro margini. Tre avvertenze meritano di essere esplicitate.

In primo luogo, il confronto fra due quadrienni è solido ma corto: quattro anni contro quattro anni risentono ancora della variabilità naturale, ed è questa la ragione dei pochi mesi con segno negativo. La direzione del segnale, tuttavia, è inequivocabile e coerente con la letteratura: l'estate si scalda, e lo fa con decisione.

In secondo luogo, il riscaldamento medio appare quasi uniforme sul comprensorio. Non è un difetto del metodo, ma una proprietà fisica: l'anomalia termica è un segnale di larga scala, che cambia poco da un paese all'altro. Ciò che cambia davvero da comune a comune è la temperatura \emph{assoluta} --- e con essa il numero di notti tropicali --- governata dalla quota. La nostra scelta di restituire entrambe le letture, lo scarto e il valore assoluto, nasce proprio da questa distinzione.

In terzo luogo, la risoluzione della rianalisi resta dell'ordine della decina di chilometri: il downscaling altimetrico recupera l'effetto dominante della quota, ma non i micro-climi di versante, le inversioni termiche di conca o l'isola di calore dei centri abitati maggiori. Per un'analisi di dettaglio a scala di quartiere occorrerebbero dati e modelli di altra natura.

\section{Conclusioni}
Il quadro che emerge è privo di ambiguità. Nei trentadue comuni del GAL Versante Laziale del PNALM la temperatura media degli ultimi anni è più alta di oltre un grado rispetto all'inizio del decennio scorso, con punte estive che sfiorano i tre gradi e mezzo. Non si tratta di episodi meteorologici passeggeri ma dello spostamento della normale climatica: le isoterme del nostro Appennino si sono mosse, e con esse la vita quotidiana di chi lo abita --- le notti d'estate, i consumi, l'acqua dei campi.

L'applicazione che accompagna questa relazione non aggiunge un grado a quel riscaldamento, ma lo rende visibile e personale: traduce un'astrazione planetaria nel numero del proprio paese e nelle sue conseguenze tangibili. È, crediamo, il primo passo perché un dato diventi consapevolezza, e perché la consapevolezza diventi, nelle scelte di un territorio, azione.

\begin{thebibliography}{9}
\footnotesize
\bibitem{hersbach2020} Hersbach, H. et al. (2020). \emph{The ERA5 global reanalysis}. Quarterly Journal of the Royal Meteorological Society, 146(730), 1999--2049.
\bibitem{munoz2021} Mu\~noz-Sabater, J. et al. (2021). \emph{ERA5-Land: a state-of-the-art global reanalysis dataset for land applications}. Earth System Science Data, 13, 4349--4383.
\bibitem{c3s} Copernicus Climate Change Service (C3S). \emph{Climate Data Store}. \url{https://cds.climate.copernicus.eu}.
\bibitem{ipcc2021} IPCC (2021). \emph{Climate Change 2021: The Physical Science Basis (AR6, WG I)}. Cambridge University Press.
\bibitem{medecc2020} MedECC (2020). \emph{Climate and Environmental Change in the Mediterranean Basin --- Current Situation and Risks for the Future}. First Mediterranean Assessment Report.
\bibitem{wmo} World Meteorological Organization. \emph{WMO Guidelines on the Calculation of Climate Normals} (WMO-No.~1203).
\bibitem{ispra} ISPRA. \emph{Indicatore ``Notti tropicali''}, Banca dati degli indicatori ambientali.
\bibitem{sleep} Minor, K. et al. (2024). \emph{Rising temperatures erode human sleep --- ``Too hot to sleep''}. Science of the Total Environment.
\bibitem{eia} U.S. Energy Information Administration. \emph{Air conditioning and residential electricity use}.
\bibitem{climatecentral} Climate Central (2023). \emph{Hotter Climate, Higher Cooling Demand}.
\bibitem{hess} Fader, M. et al. (2016). \emph{Mediterranean irrigation under climate change}. Hydrology and Earth System Sciences, 20, 953--973.
\bibitem{cmcc} CMCC. \emph{Climate and agriculture in the Mediterranean: less water, more irrigation demand}.
\end{thebibliography}

\end{document}
